# GoF

**Паттерн проектирования** — это часто встречаемое решение определённой проблемы при проектировании архитектуры программ. В отличии от алгоритмов, это не просто четкий набор действий, а высокоуровневое описание решения или пример решения.

Три категории паттернов: [порождающие](#creational), [структурные](#Structural) и [поведенческие](#Behavioral).

# Creational

Порождающие шаблоны абстрагируют процессы создания объектов. 
Среди них выделяются: [абстрактная фабрика](#Abstract-Factory), [фабричный метод](#Factory-Method), [строитель](#builder), [прототип](#prototype), [одиночка](#singleton).
## Abstract-Factory

Абстрактная фабрика предоставляет интерфейс для создания семейства взаимосвязанных или родственных объектов, не специфицируя их конкретных классов.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240106010440.png)

## Factory-Method

Фабричный метод определяет интерфейс для создания объекта, но оставляет подклассам решение о том, какой класс инстанцировать. Фабричный метод позволяет классу делегировать инстанцирование подклассам.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240106012108.png)

## Bulder

Строитель предоставляет способ создания составного объекта, отделяет конструирование сложного объекта от его представления, так, что в результате одного и того же процесса конструирования могут получаться разные представления.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240106013113.png)
![](_attachments/Pasted%20image%2020240106013614.png)

## Prototype

**Прототип** —​ позволяет создавать новые объекты путем клонирования уже существующих. По сути данный паттерн предлагает технику клонирования объектов.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240106013758.png)

## Singleton

Одиночка гарантирует, что у класса есть только один экземпляр, и предоставляет глобальную точку доступа к нему.

```csharp
public sealed class Singleton 
{ 
	private static volatile Singleton instance; 
	private static object syncRoot = new object(); 
	
	private Singleton() {} 
	
	public static Singleton Instance 
	{ 
		get 
		{ 
			if (instance == null) 
			{ 
				lock (syncRoot) 
				{ 
					if (instance == null) 
						instance = new Singleton();
				} 
			} 
			return instance; 
		} 
	} 
}
```

# Structural

Структурные шаблоны определяют различные сложные структуры, которые изменяют интерфейс уже существующих объектов или его реализацию, позволяя облегчить разработку и оптимизировать программу. Структурные шаблоны проектирования упрощают проектирование путем выявления простого способа реализовать отношения между субъектами. 

Среди них выделяются: [адаптер](#Adapter), [мост](#bridge), [компоновщик](#composite), [декоратор](#Decorator), [фасад](#Facade), [приспособленец](#Flyweight), заместитель

## Adapter

Адаптер преобразует интерфейс одного класса в интерфейс другого, который ожидают клиенты. Адаптер делает возможной совместную работу классов с несовместимыми интерфейсами.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240106015254.png)

## Bridge

Мост позволяет отделить абстракцию от реализации таким образом, чтобы и абстракцию, и реализацию можно было изменять независимо друг от друга.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240106021457.png)
![](_attachments/Pasted%20image%2020240106021507.png)

## Composite

Компоновщик компонует объекты в древовидные структуры для представления иерархий «часть — целое». Позволяет клиентам единообразно трактовать индивидуальные и составные объекты.

Реализацию паттерна можно представить в виде меню, которое имеет различные пункты. Эти пункты могут содержать подменю, в которых, в свою очередь, также имеются пункты. То есть пункт меню служит с одной стороны частью меню, а с другой стороны еще одним меню. В итоге мы однообразно можем работать как с пунктом меню, так и со всем меню в целом.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240106022014.png)

## Decorator

Динамически добавляет объекту новые обязанности. Является гибкой альтернативой порождению подклассов с целью расширения функциональности.

Декораторы применяются для добавления всем методам интерфейса некоторого поведения, которое не является частью основной функциональности.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240106022241.png)

## Facade

Фасад предоставляет унифицированный интерфейс вместо набора интерфейсов некоторой подсистемы. Фасад определяет интерфейс более высокого уровня, который упрощает использование подсистемы.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240106023547.png)

## Flyweight

Приспособленец позволяет использовать разделяемые объекты сразу в нескольких контекстах. Данный паттерн используется преимущественно для оптимизации работы с памятью.

Приспособленец это экземпляр объекта, который выдает себя за группу самостоятельных экземпляров.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240106025035.png)
![](_attachments/Pasted%20image%2020240106025021.png)

## Proxy

Заместитель предоставляет объект, который контролирует доступ к другому объекту, перехватывая все вызовы.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240106025327.png)

# Behavioral

Поведенческие паттерны определяют алгоритмы и взаимодействие между классами и объектами, то есть их поведение.

Среди них выделяются: [цепочка обязанностей](#Chain-of-responsibility), [команда](#command), [интерпретатор](#Interpreter), [итератор](#Iterator), [посредник](#mediator), [хранитель](#memento), [наблюдатель](#Observer), [состояние](#state), [стратегия](#strategy), шаблонный метод, посетитель.

## Chain-of-responsibility

Цепочка обязанностей позволяет избежать привязки отправителя запроса к его получателю, давая шанс обработать запрос нескольким объектам. Связывает объекты-получатели в цепочку и передает запрос вдоль этой цепочки, пока его не обработают.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240107005428.png)
![](_attachments/Pasted%20image%2020240107010222.png)

## Command

Команда инкапсулирует запрос как объект, позволяя тем самым задавать параметры клиентов для обработки соответствующих запросов, ставить запросы в очередь или протоколировать их, а также поддерживать отмену операций.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240107011831.png)

## Interpreter

Интерпретатор определяет представление грамматики для заданного языка и интерпретатор предложений этого языка. Как правило, данный шаблон проектирования применяется для часто повторяющихся операций.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240107013041.png)

## Iterator

Итератор представляет доступ ко всем элементам составного объекта, не раскрывая его внутреннего представления. Пример итератора - все перечисляемые коллекции `IEnumerable`.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240107013630.png)

## Mediator

Посредник представляет такой шаблон проектирования, который обеспечивает взаимодействие множества объектов без необходимости ссылаться друг на друга. Тем самым достигается слабосвязанность взаимодействующих объектов.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240107014332.png)

## Memento

Хранитель позволяет выносить внутреннее состояние объекта за его пределы для последующего возможного восстановления объекта без нарушения принципа инкапсуляции. Является средством для инкапсуляции "контрольных точек" программы. Придает операциям "Отмена" (undo) или "Откат" (rollback) статус "полноценного объекта".

![](_attachments/Pasted%20image%2020240107014710.png)

## Observer

Наблюдатель определяет зависимость типа «один ко многим» между объектами таким образом, что при изменении состояния одного объекта все зависящие от него оповещаются об этом и автоматически обновляются

![](_attachments/Pasted%20image%2020240107014835.png)

## State

Состояние позволяет объекту варьировать свое поведение в зависимости от внутреннего состояния. Извне создается впечатление, что изменился класс объекта.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240107224133.png)

Класс [Task](../Async/async-await.md#Task) реализует конечный автомат перехода между состояниями задачи: `Created`, `WaitingForActivation`, `WaitingToRun`, `Running`, `RanToCompletion`, `Canceled`, `Faulted`.

## Strategy

Стратегия определяет семейство алгоритмов, инкапсулирует каждый из них и делает их взаимозаменяемыми. Стратегия позволяет изменять алгоритмы независимо от клиентов, которые ими пользуются.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240107225153.png)

## Template-Method

Шаблонный метод определяет основу алгоритма и позволяет подклассам переопределять некоторые шаги алгоритма, не изменяя его структуры в целом.
Шаблонный метод — это каркас, в который наследники могут подставить реализации недостающих элементов.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240107230102.png)

## Visitor

Посетитель описывает операцию, выполняемую с каждым объектом из некоторой иерархии классов. Паттерн «Посетитель» позволяет определить новую операцию, не изменяя классов этих объектов.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240107232334.png)
